經部改組 設能源署、貿易署
2023-05-17
https://udn.com/news/story/7238/7169949
立法院昨（16）日三讀通過《經濟部組織法》，將原有11個業務單位、六個輔助單位及13個行政機關，整併為六個業務單位、六個輔助單位及十個三級行政機關，包括商業司升級為「商業發展署」、能源局升為「能源署」、貿易局改為「國際貿易署」等，成立產業園區管理局、標準檢驗局、地質調查及礦業管理中心。 改組後的重要單位，包含商業發展署、產業發展署、國際貿易署、能源署、中小及新創企業署、水利署、智慧財產局、產業園區管理局、標準檢驗局、地質調查及礦業管理中心等。 經濟部表示，此次組改預期達成目的包括「事權統一」、「組設優化」、「資源整合」、「能量擴散」及「政策落實」。事權統一下，經濟部資訊中心及所屬部分機關資訊單位成立「資訊處」；整併經濟部商業司及中部辦公室成立「商業發展署」；貿易局、經濟部國合處及貿調會成立「國際貿易署」。 其次，產業發展署、國際貿易署、能源署及「中小及新創企業發展署」由局處改制為署，成為負責政策擬定及推動的重要三級機關，彰顯政府對產業轉型、經貿格局拓展、能源轉型及淨零排放與扶植中小及新創企業等重大政策重視。 第三，成立產業園區管理局，將科技產業園區單一窗口服務能量擴散至產業園區，提升服務品質。水利署、智慧局及標準局維持原機關層級，但就其內部組設進行核心職能通盤檢討，將功能相近的單位及業務進行整併或專責化。 最後，經濟開發亦須兼顧能資源的合理利用，水利署續留經濟部，益於有效整合民生與產業用水。 經濟部也設立「地質調查及礦業管理中心」可就礦產開發結合全方位地質管理，達成資源合理利用及經濟發展永續。 經濟部 水利署